% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8 -*-
% Typeset with: XeLaTeX

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath,ucs,amsthm,setspace,graphicx,fancyvrb,float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\setmainlanguage{greek}
% Greek fonts
\setromanfont{CMU Serif}
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{CMU Sans Serif}
% More packages and macros
\usepackage[inference]{semantic}

\newcommand\nlambda[1]{\ensuremath{\lambda #1.\,}}
\newcommand\nred{\ensuremath{\longrightarrow}}
\newtheorem{mydef}{Οριμός}
% Main document
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
 
  
    \vspace{-6ex}
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.24]{pyrforos.pdf}
    \end{center}
    \vspace{2ex}
    \Large{Ε}\large{ΘΝΙΚΟ}
    \Large{Μ}\large{ΕΤΣΟΒΙΟ}
    \Large{Π}\large{ΟΛΥΤΕΧΝΕΙΟ} \\
    \normalsize{Τ}\small{ΜΗΜΑ}
    \normalsize{Η}\small{ΛΕΚΤΡΟΛΟΓΩΝ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Κ}\small{ΑΙ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Υ}\small{ΠΟΛΟΓΙΣΤΩΝ} \\
    \vspace{2ex}	
    \vspace{10ex}
    \large \textbf{Γλώσσες Προγραμματισμού II} \\
    \vspace{10ex}
    \large
    7\textsuperscript{η} Σειρά Ασκήσεων\\
    Ακ. έτος 2012-2013\\
    \vspace{10ex}
    \normalsize
   \large \textbf{Βλάσση-Πανδή Ειρήνη}\\
   Α.Μ.: 03108137\\
   \vfill
   \begin{flushright}
   Αθήνα, Μάιος 2013\\
   \end{flushright}

\end{center}
\end{titlepage}


\section{Aξιωματική Σημασιολογία check1.c} \setcounter{section}{1}
Επισυνάπτεται η απόδειξη ορθότητας του ζητούμενου προγράμματος κάνοντας χρήση αξιωματικής σημασιολογίας. Εδώ, προτιμήθηκε να μη χρησιμοποιηθεί κάποιο εργαλείο επαλήθευσης προγραμμάτων και η απόδειξη έχει γίνει με βάση την απλή προστακτική γλώσσα των διαφανειών. Για την απλούστερη διατύπωση και την ευκολότερη κατανόηση της απόδειξης εμπλουτίσαμε τη γλώσσα με μερικούς ορισμούς:

Αρχικά, θεωρούμε την εξής σημασιολογία σαν ορισμό $\{P\}$return N$\{false\}$.
Η επιλογή αυτού του ορισμού εκμεταλλεύεται το γεγονός ότι το false συνεπάγεται Q για κάθε Q, οπότε με αποδυνάμωση μετασυνθήκης παίρουμε ότι $\{P\}$return N$\{Q\}$, για οποιοδήποτε Q.

Έστω για παράδειγμα ότι έχουμε: $\{P\}$if S then return N else C & $\{P \wedge !S\}C\{Q\}$, τότε:
\begin{enumerate}
 \item αποδυνάμωση μετασυνθήκης στο $\{P\}$ return N$\{false\}$ οπότε παίρνουμε $\{P\}$return N$\{Q\}$
 \item ενδυνάμωση προσυνθήκης στο $\{P\}$return N$\{Q\}$ οπότε παίρνουμε $\{P Λ S\}$return N$\{Q\}$
 \item συνδυάζοντας το $\{P \wedge S\}$return N$\{Q\}$ με το $\{P \wedge !S\}C\{Q\}$ με βάση τον κανόνα του if που υπάρχει στις διαφάνειες παίρνουμε ότι: $\{P\}$if S then return N else C$\{Q\}$
\end{enumerate}
\begin{mydef}
Once(a,i): Τα πρώτα i στοιχεία του a εμφανίζονται ακριβώς μία φορά στον πίνακα a.  
\end{mydef}
\begin{mydef}
Noapp(a,i,j): To a[i] δεν εμφανίζεται στις θέσεις k του πίνακα a για κάθε k με $i < k < j$. 
\end{mydef}
Σημειώνεται ότι το $Noapp(a,i,i+1)$ συνεπάγεται εύκολα από τον ορισμό ενώ ο συνδασμός των δύο ορισμών μας δίνει ότι:
$Once(a,i-1)$ $\wedge$ $Noapp(a,i-1,n)$ $\Rightarrow$ $Once(a,i)$.

Θεωρούμε, τέλος, ότι ότι οι συνεχόμενες συνθήκες (χωρίς παρεμβολή εντολής) αντιστοιχούν σε παρεμβολή skip με αποδυνάμωση μετασυνθήκης. 

\begingroup
    \fontsize{8pt}{12pt}\selectfont
\begin{verbatim}
check1(n, a[]) [
    {Positive(a) Λ 1 <= n}
    {Positive(a) Λ Once(a,0) Λ 0 <= 0 Λ 0 <= n-1}
    i := 0
    ;
    {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i Λ i <= n-1}
    while i < n-1 do 
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i Λ i <= n-1 Λ i < n-1}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i Λ i < n-1}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ 0 <= i Λ i < n-1}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ 0 <= i Λ i < n-1}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ i < i+1 Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= i+1}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ i < i+1 Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= i+1 Λ Noapp(a,i,i+1)}
        j := i+1
        ;
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n}
        while j < n do
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n Λ j < n}
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j < n}
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n-1}
            if a[i] = a[j] then
                {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n-1 Λ a[i] = a[j]}
                {a[i] > 0 Λ i <> j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n-1 Λ a[i] = a[j]}
                {a[i] > 0 Λ i <> j Λ 0 <= i Λ i <= n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n-1 Λ a[i] = a[j]}
                return a[i] 
            else 
                {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n-1 Λ a[i] <> a[j]}
                skip
            ;
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ a[i] > 0 Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n-1 Λ a[i] <> a[j]}
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n-1 Λ a[i] <> a[j]}
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j+1-1 Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j+1-1 Λ Noapp(a,i,j+1-1) Λ j+1-1 <= n-1 Λ a[i] <> a[j+1-1]}
            j := j+1
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j-1 Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j-1 Λ Noapp(a,i,j-1) Λ j-1 <= n-1 Λ a[i] <> a[j-1]}
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j-1 Λ j-1 < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j-1 Λ Noapp(a,i,j-1) Λ j-1 <= n-1 Λ a[i] <> a[j-1]}
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j-1) Λ j-1 <= n-1 Λ a[i] <> a[j-1]}
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j-1 <= n-1}
            {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n}
        ;
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n Λ !(j < n)}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j <= n Λ j >= n}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ i < j Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ 0 <= j Λ Noapp(a,i,j) Λ j = n}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i Λ i < n-1 Λ Noapp(a,i,n)}
        {Positive(a) Λ Once(a,i+1-1) Λ 0 <= i+1-1 Λ i+1-1 < n-1 Λ Noapp(a,i+1-1,n)}
        i := i+1
        {Positive(a) Λ Once(a,i-1) Λ 0 <= i-1 Λ i-1 < n-1 Λ Noapp(a,i-1,n)}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i-1 Λ i-1 < n-1}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i-1 Λ i < n}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i-1 Λ i <= n-1}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i-1 Λ i-1 <= i Λ i <= n-1}
        {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i Λ i <= n-1}
    ;
    {Positive(a) Λ Once(a,i) Λ 0 <= i Λ i <= n-1 Λ !(i < n-1)}
    {Once(a,i) Λ 0 <= i Λ i <= n-1 Λ i >= n-1}
    {Once(a,i) Λ 0 <= i Λ i = n-1}
    {Once(a,n-1)}
    {Once(a,n-1) Λ Noapp(a,n-1,n)}
    {Once(a,n)}
    return 0
]
\end{verbatim}
\endgroup
\pagebreak
\section{Aξιωματική Σημασιολογία check2.c}
Για τη δεύτερη έκδοση του προγράμματος χρησιμοποιήθηκε το εργαλείο επαλήθευσης frama-c:
\begin{verbatim}
 #pragma JessieIntegerModel(math)
/*@ requires n>=1;
  @ requires \valid_range(a, 0, n-1);
  @ requires
  @     \forall integer k; 0 <= k <= n-1 ==> 0 < a[k] <= 1000000;
  @ ensures 0 <= \result <= 1000000;
  @ behavior success:
  @   requires
  @     n >= 2;
  @   requires
  @     \exists integer k1, k2; 0 <= k1 < k2 <= n-1 ==> a[k1] == a[k2];
  @   ensures 0 < \result <= 1000000;
  @ behavior failure1:
  @   requires
  @     n == 1;
  @   ensures \result == 0;
  @ behavior failure2:
  @   requires
  @     \forall integer k1, k2; 0 <= k1 < k2 <= n-1 ==> a[k1] != a[k2];
  @   ensures \result == 0;
  @*/
int check1 (int n, int a[]) {
  int i, j;

  /*@ loop invariant 0 <= i <= n-1;
    @ loop variant n-i-1;
    @*/
  for (i=0; i<n-1; i++) {
    /*@ loop invariant i+1 <= j <= n;
      @ loop variant n-j;
      @*/
    for (j=i+1; j<n; j++) {
        if (a[i] == a[j]) return a[i];
      }
    }
  return 0;
}
\end{verbatim}

Η μεταγλώττιση του προγράμματος έγινε με την εντολή: frama-c-gui -jessie check2.c

Η έκδοση του frama-c που χρησιμοποιήθηκε ήταν: Version: Fluorine-20130401.
\end{document}
